---
nomor: 1073
nama: Irmawati Puan Mawar
foto:
  filename: Irmawati Puan Mawar.jpg
  type: image/jpeg
  size: 3738321
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/e3cacb51-4540-4654-846b-b095cf17767f/Irmawati%20Puan%20Mawar.jpg
seni: lainnya
pengalaman: 13 tahun
website: www.shamawar.wordpress.com
sosmed: 'Instagram : @imhemawar Facebook : Imhe Mawar'
file:
  filename: Intermezo Anoa.pdf
  type: application/pdf
  size: 715822
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/715a6e1f-ab37-4df8-bb7d-b7d2a05646c0/Intermezo%20Anoa.pdf
title: Mendengarkan Suku Rampi
lokasi: 'Kecamatan Rampi, Kabupaten Masamba, Sulawesi Selatan'
lokasi_id: ''
deskripsi: >-
  Menulis adalah cara saya mendengarkan diri dan menyerap suara-suara dari luar.
  Saya percaya mendengarkan adalah sebentuk kepercayaan.  Melalui proyek ini
  saya ingin mendengarkan kehidupan suku tradisional di wilayah pegunungan Luwu
  Utara—di Sulawesi Selatan—masyarakat  Suku Rampi, mereka hidup di bawah
  lingkungan hukum adat, lingkungan alamnya terjaga oleh aturan-aturan yang
  mereka buat dan jalankan. Dari cara hidup mereka mungkin banyak hal yang bisa
  kita pelajari bersama. Melalui program ini saya ingin mendokumentasikannya
  dengan menuliskan  sebuah buku tentang Suku Rampi lengkap dengan photo story.
  Untuk mendapatkan hasil tulisan yang mendalam, saya kira tak cukup hanya
  dengan wawancara dan melakukan pengamatan beberapa hari, tapi saya perlu
  tinggal dan hidup bersama mereka setidaknya 2-3 bulan. Menurut saya, proyek
  ini penting dilakukan saat ini, sebagai bentuk pengarsipan, mengingat
  keberadaan mereka tak banyak dikenal sekaligus bentuk pengakuan kita tentang
  keberadaan  mereka.
kategori: perjalanan
latar_belakang: "“Indonesia bagaikan sebuah negara dengan ratusan negara di dalamnya”—saya  menemukan kalimat ini pada pengantar buku “Ring of Fire” karya Blair bersaudara Lawrence dan Lorne, yang  mewujudkan kecintaannya kepada Indonesia dengan mendokumentasikannya—dan saya baru benar-benar percaya pada kalimat di atas setelah mengenal Suku Rampi dalam kunjungan singkat pada 2012 lalu, sebuah ‘negara kecil’ dalam tubuh Indonesia. Masyarakat Suku Rampi hidup damai, menjaga alam dan lingkungannya di bawah lindungan hukum adat.\r\n\r\nIni mungkin bentuk obsesi pribadi atau cara saya menjawab pertanyaan-pertanyaan di kepala saya. Bahwa saya yang lahir dan besar di Indonesia pun sulit mengenal keragaman bangsa ini yang begitu luar biasa kaya. Salah satu penyebabnya mungkin karena masih kurangnya arsip pendokumentasian. Padahal  banyak hal baik yang bisa ditimba dari keragaman budaya bangsa Indonesia. Malah mungkin ada yang berpotensi menjadi solusi alternatif bagi berbagai masalah sosial. Makanya penting sekali mendokumentasikannya, sebelum mereka diserbu oleh budaya pop yang bisa jadi berdampak pada hilangnya identitas mereka. Bukankah isolasi wilayah dan hidup terpencil berpagar deretan bukit-bukit Pegunungan Quarles yang menjulang tak lagi menjadi batas serbuan budaya pop melalui jaringan komunikasi seluler. Melalui karya  ini saya ingin menyuarakan bahwa  Kawasan Pegunungan Quarles di Sulawesi adalah  satu ‘laboratorium alam’ yang perlu dijaga.  \r\n"
masalah: "Temuan masalah ini, berdasarkan sebuah pengalaman. Suatu hari di 2013, seorang kawan Suku Rampi berkunjung ke Makassar. Saya mengajaklah kawan ini berjalan-jalan berkeliling kota, setiap kali bertemu/berkenalan dengan orang baru, mereka nyaris tidak mengenal atau pernah mendengar  tentang Suku Rampi. Saya melihat ini menjadi sebuah momen yang berat bagi kawan saya. Keadaan ini diperparah saat kami memasuki kawasan Losari, di sana terpampang jelas sebuah monumen pengakuan suku-suku  (Makassar, Bugis, Toraja, Mandar) yang membuat kawan saya ini semakin terlempar jauh, tanpa pengakuan. Sebuah keadaan dimana saya melihat diri saya beberapa tahun silam, saat saya kemudian ikut tinggal bersama orang tua di Kota Makassar dan mengalami shock culture, dimana saya dan banyak orang pedalaman yang memasuki pergaulan yang lebih luas,  sangat mungkin mengalaminya.\r\n\r\nMonumen pengakuan suku-suku  di Losari ini, bisa menjadi sebuah jurang, pluralisme yang dapat menjadi sumber konflik dan perpecahan. Perbedaan yang membuat rentannya perpecahan, terlebih bila distribusi pembangunan dan kesejahteraan dirasa sangat timpang oleh masyarakat. \r\nSaya ingin melakukan riset mendalam untuk mendata dan memahami serta mengidentifikasi. Hidup dan berbaur menjadi bagian dari mereka dalam jangka  2-3 bulan, mendengarkan suara-suara masyarakat  Rampi,  agar saya tidak terperangkap dan menjadi bagian yang memandang mereka dari kacamata luar. \r\n"
durasi: 9 bulan
sukses: >-
  Hasil cipta karya Mendengarkan Suku Rampi bisa dikatakan terlaksana dengan
  baik melalui media : (1) Terbitnya sebuah buku narasi Mendengarkan Suku Rampi
  lengkap dengan photo story, (2) Diskusi buku untuk pengenalan budaya Suku
  Rampi kepada masyarakat yang lebih luas di salah satu perguruan tinggi di
  Makassar, (3) Pameran photo story tentang Suku Rampi, (4) Dalam kunjungan saya
  sebelumnya, saya sangat tertarik kepada beberapa sosok perempuan Rampi, yang
  ingin saya kenal lebih jauh sebagai objek inspirasi untuk menggarap karya
  sastra baik itu dalam bentuk cerita pendek dan jika memungkinkan menjadi
  sebuah novel. 
dana: '120'
submission_id: 5ab708f6ea27134325a72adf
---
